\chapter{Paracétamol}
\label{tpparacetamol}

\begin{center}
    \schemestart
        \chemname
            {\chemfig{HO-*6(-=-(-NH_2)=-=-)}}
            {Paraaminophénol}
        \+
        \chemname
            {\chemfig{O(-[2](=[0]O)-[4])(-[-2](=[0]O)-[-4])}}
            {Anyhdride acétique}
        \quad=\quad
        \chemname
            {\chemfig{HO-*6(-=-(-NH-[2](=O)-[4])=-=-)}}
            {4-acétylaminophénol}
            \+
        \chemname
            {\chemfig{HO-[-2](=[0]O)-[-4]}}
            {Acide éthanoïque}
    \schemestop
\end{center}

\section{Description}

    \subsection{Mécanisme}

    \begin{center}
        \schemestart
            \chemfig{HO-*6(-=-(-@{d1}\lewis{0,N}(-[2]H)-[-2]H)=-=-)}
            \qquad
            \chemfig{\lewis{35,O}(-[2](@{a1}=[@{d2}0]@{a2}\lewis{17,O})-[4])(-[-2](=[0]\lewis{17,O})-[-4])}
            \arrow{<=>[A]}
            \chemfig{HO-*6(-=-(-\chempos{N}(-[3]H)(-[-3]H)-(-[3])(-[0]\chemneg{\lewis{026,O}})(-[-3]O-[-2](=[0]O)-[-4]))=-=-)}
        \schemestop
            \chemmove{
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d1).. controls +(east:1cm) and +(west:1cm).. (a1);
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d2).. controls +(north:1cm) and +(north:1cm).. (a2);
            }
        \\
        \schemestart
            \chemfig{HO-*6(-=-(-\chempos{N}(-[3]H)(-[-3]H)-(-[3])(-[@{a3}0]@{d3}\chemneg{\lewis{026,O}})-[@{d4}-3]@{a4}\lewis{04,O}-[-3](=[-1]O)-[-5])=-=-)}
            \arrow{<=>[E]}
            \chemfig{HO-*6(-=-(-\chempos{N}(-[3]H)(-[-3]H)-(-[2])(=[-2]\lewis{06,O}))=-=-)}
            \qquad
            \chemfig{\chemneg{\lewis{024,O}}-[-3](=[-1]O)-[-5]}
        \schemestop
            \chemmove{
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d3).. controls +(north:1cm) and +(north:1cm).. (a3);
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d4).. controls +(east:1cm) and +(east:1cm).. (a4);
            }
        \\
        \schemestart
            \chemfig{HO-*6(-=-(-@{a5}\chempos{N}(-[@{d5}3]H)(-[-3]@{a6}H)-(-[2])(=[-2]\lewis{06,O}))=-=-)}
            \qquad
            \chemfig{@{d6}\chemneg{\lewis{024,O}}-[-3](=[-1]O)-[-5]}
            \arrow{->[A/B]}
            \chemfig{HO-*6(-=-(-N(-[-2]H)-[2](-[4])(=[-0]\lewis{17,O}))=-=-)}
            \qquad
            \chemfig{\lewis{04,O}(-[-3](=[-1]O)-[-5])-[3]H}
        \schemestop
            \chemmove{
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d5).. controls +(north west:.5cm) and +(north west:.5cm).. (a5);
                \draw[shorten <= 3pt, shorten >= 3pt]
                    (d6).. controls +(west:1cm) and +(south east:2cm).. (a6);
            }
    \end{center}

    La dernière étape
    rend la réaction totale
    en effet~:
    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{llS}
            \toprule
            Ion du paracétamol
            & $pK_{a1}$
            & 
            \\
            Acide acétique
            & $pK_{a2}$
            & 4.76
            \\
            \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{table}
    donc~:
    $pK = pK_{a1} - pK_{a2} = $
    l'équilibre
    est très déplacé
    vers la droite.

\section{Synthèse du paracétamol}

    \begin{protocol}
        \item Peser exactement environ \chem[2.37][\gram]{paraaminophénol}
        \item Dans un \mat[100][\ml]{ballon bicol}
            introduire le paraaminophénol
            avec
            \chem[4.7][\ml]{anhydride éthanoïque} (excès $\times 3$)
            mesurés avec une \mat{butette graduée}.
        \item Placer sous \mat{agitation}
            et \mat{chauffage} à \SI{80}{\degreeCelsius}
            et
            patienter plusieurs minutes~:
            le paraaminophénol se dissout dans l'anhydride
            puis
            le paracétamol précipite
            lorsque la réaction démarre.
    \end{protocol}

\section{Extraction}

    \begin{protocol}
        \item Ajouter \chem[8][\ml]{eau} (neutralisation)
            et laisser sous agitation quelques instants.
        \item Placer l'erlenmeyer
            dans un \mat{bain d'eau glacée}
            et préparer
            une fiole à vide, un \mat{Büchner}, et la pompe.
        \item Quand le mélange a refroidit,
            essorer le solide
            en rincant avec de l'\mat{eau glacée}.
    \end{protocol}

\section{Recristallisation}

    \begin{protocol}
        \item Préparer un \mat{montage à reflux}.
        \item Déposer le solide
            dans un \mat[50][\ml]{balon tricol},
            mouiller (\SI{1}{\ml}) le solide avec de l'\chem{éthanol}
            à l'aide d'une \mat{ampoule de coulée}.
        \item Allumer le chauffage,
            attendre l'ébullition
            et si besoin
            ajouter de l'éthanol
            pour dissoudre complètement le solide.
        \item Verser quelque millilitres d'eau chaude (relargage),
            idéalement il n'y a pas immédiatement de précipitation.
        \item Laisser refroidir d'abord doucement,
            puis dans un \mat{bain d'eau glacée}.
        \item Essorer à nouveau sous vide
            en rincant à l'\mat{eau glacée}.
    \end{protocol}

\section{Calcul de rendement}

    Pour une masse $m$
    de paraamoniphénol pesé,
    la réaction étant supposée totale
    et l'anhydride ayant été introduit en excès,
    on s'attend à la formation
    d'une masse $m\frac{M_2}{M_1}$ de paracétamol,
    avec~:
    $M_1 = \SI{109.13}{\gram\per\mol}$
    la masse molaire du réactif
    et
    $M_2 = \SI{151.16}{\gram\per\mol}$
    la masse molaire du produit.
